# Extradições de Hong Kong
Pode ser interessante voltar ao projeto de lei em si primeiro. Se uma análise jurídica não for suficiente para explicar a situação, pelo menos esclarecerá alguns pontos. Tentaremos descobrir se é o próprio projeto de lei que tanto entusiasma Hong Kong.

Comecemos por dizer que existe um verdadeiro problema jurídico em Hong Kong. E esta não é apenas a opinião de Pequim. A dificuldade de entrar em ação legal na Região Administrativa Especial é um elemento-chave que os governos e as ONGs estão bem cientes e sabem como usar a serviço de seus interesses. Assim, Hong Kong é conhecido como um refúgio de criminosos e um ninho de espiões. Não é sem razão que tantos filmes de gângster estão sendo feitos em Hong Kong.

Vejamos o caso que foi usado por Carrie Lam como pretexto para promover seu projeto de lei. Chan Tong-kai, cidadão de Hong Kong, assassinou uma jovem, também de Hong Kong, em solo taiwanês. A norma legal então é que cabe à jurisdição de Taiwan lidar com o caso. No entanto, Chan voltou ao território de Hong Kong. Como não há tratado de extradição entre Taiwan e Hong Kong, é impossível para as autoridades de Hong Kong extraditarem legalmente o fugitivo para Taiwan. Mas também é impossível para eles julgá-lo por seu crime. Em teoria, o criminoso não precisa se preocupar com seu crime.

Este caso obviamente serviu para afetar emocionalmente o povo de Hong Kong. Mas este caso atesta a existência de um vazio jurídico absurdo cujas consequências afetam diretamente os interesses de Pequim. Na verdade, muitos fugitivos em Hong Kong são culpados das autoridades chinesas. Esta situação, que é tolerada pela China há muitos anos, é cada vez menos tolerada. Embora a iniciativa desse projeto de lei tenha sido de fato tomada pelo governo de Hong Kong, Pequim, em princípio, é a favor dela. Em particular, esta poderia ser uma oportunidade para punir o crime econômico, a fim de recuperar os bilhões de dólares roubados da nação chinesa e prevenir seu futuro uso indevido. Muitas fortunas chinesas e de Hong Kong não foram construídas honestamente, e Pequim nem sempre é sensível às fortunas chinesas, ao contrário do que se costuma dizer. Além disso, Xi Jinping fez da luta contra a corrupção dentro do Partido uma prioridade. No entanto, Hong Kong está provando ser um refúgio para executivos corruptos...

Independentemente do que as pessoas digam, esta é uma situação problemática. Não esqueçamos que Hong Kong se encontra no território da República Popular da China. É compreensível que o Estado chinês deseje fazer cumprir a ordem em um território do qual é soberano. Ainda assim, a imprensa ocidental raramente menciona tais questões, que provavelmente são mais importantes do que a luta contra dissidentes políticos. Na verdade, Hong Kong continua a ser um centro financeiro estratégico para a China continental, e é difícil imaginar o governo chinês realizando manobras arriscadas e ineficazes que consistem em amordaçar certos direitos e liberdades, ao passo que são esses mesmos direitos e liberdades que garantem o status de Hong Kong como um centro financeiro.

E, no entanto, muitas vezes ouvimos que a lei é um arsenal criado para silenciar as vozes de protesto. Embora este seja um medo sincero expresso por muitos habitantes de Hong Kong, a realidade jurídica é menos óbvia. Hong Kong é conhecido por seu compromisso com o Estado de Direito, e este projeto de lei não é exceção. Seria difícil ver Hong Kong, que nunca extraditou ninguém para a China (quando a China retornou mais de cem fugitivos para Hong Kong), repentinamente atacando refugiados políticos, embora o PCCh mostre seu compromisso com o princípio de "um país, dois sistemas". Assim, a lei inclui uma série de salvaguardas para garantir a independência, credibilidade e integridade do judiciário de Hong Kong. Essas salvaguardas foram fortalecidas depois que o governo revisou a lei para responder à pressão popular. A extradição não poderia acontecer "assim" em Hong Kong, seria o resultado de um processo longo, complexo e rigoroso, sujeito ao escrutínio do público e da imprensa. Além disso, muitos advogados contribuíram para o debate propondo várias ideias de emendas, prova de que o debate em Hong Kong não está fixado nas arbitrariedades de Pequim.

O projeto de lei parece ser medido em muitos aspectos e seria um exagero considerar que é a lei a causa raiz dessas manifestações, embora o governo Carrie Lam fosse particularmente incompetente para promover a lei. Pode-se então pensar que é simplesmente ter uma parceria legal com a China continental que é problemático.

Assim, o tema dos direitos humanos é regularmente destacado para rejeitar qualquer parceria legal com a China. Mesmo assim, Hong Kong tem tratados de extradição com países como Filipinas, Indonésia, Sri Lanka e Malásia. Alvos fáceis cujos abusos de direitos humanos são regularmente denunciados por muitas ONGs. Mas também podemos citar peixes maiores, mais hegemônicos, mas não menos perigosos, como os Estados Unidos, Israel (neste caso apenas assistência jurídica mútua) ou a Austrália. Os Estados Unidos regularmente violam os direitos humanos em seu próprio solo e em solo estrangeiro, e são, sem dúvida, a nação mais belicosa do planeta. Seu leal aliado israelense é regularmente denunciado como o estado mais condenado do mundo pela ONU. A Austrália não é menos perversa, como evidenciado por seus acampamentos repletos de migrantes detidos aos milhares em condições desumanas. E, no entanto, os tratados de extradição com esses países causam pouca preocupação.

Talvez então a preocupação seja sobre o respeito ao Estado de Direito e a lei de extradição na China. Por que então Hong Kong está lidando com a extradição com as Filipinas, que obteve uma pontuação de 0,47 de acordo com o WJP Rule of Law Index 2019 (menos do que a China, que obteve uma pontuação de 0,49, enquanto Hong Kong está em 16º lugar no mundo com uma pontuação de 0,77 ), Indonésia (0,52), Sri Lanka (0,52) ou Malásia (0,55)? Também não podemos poupar outros países que, embora tenham pontuações mais altas em termos de respeito ao Estado de Direito, são apontados por suas tendências à extraterritorialidade. Por exemplo, os EUA estão ilegalmente caçando jornalistas e denunciantes a quem a ONU está pedindo proteção e não hesite em pressionar países ao redor do mundo a fazê-lo. É provável que Hong Kong tivesse de devolver Snowden para responder à pressão americana se o denunciante não tivesse tido tempo de fugir para a Rússia. Além disso, os EUA têm um campo de tortura localizado fora de qualquer campo jurídico, onde centenas de estrangeiros são extraditados ilegalmente (nas palavras do Estado-Maior dos EUA). Podemos falar também da Coreia do Sul, que não hesita em raptar cidadãos norte-coreanos em solo chinês para os colocar em campos de detenção ilegais, com a cumplicidade da CIA? E lembremos que Hong Kong nem mesmo negocia um tratado de extradição com a China. O projeto de lei de Carrie Lam autorizaria, caso a caso, extradições com países que não têm tais tratados com Hong Kong, incluindo China, Taiwan e Macau...

Por que então Hong Kong não permitiu a extradição para a China, embora Hong Kong seja território chinês e o interesse nacional da China esteja ameaçado? No entanto, sabemos que os chineses têm tratados de extradição com terríveis potências totalitárias como Irã, Rússia, França, Itália, Portugal, Espanha ou Brasil. Na verdade, a China sabe como moderar suas relações diplomáticas e possui uma legislação que atende aos padrões internacionais para permitir a assinatura de tratados de extradição.
